115 S. JOANNIS CHRYSOSTOMI ARCHIEP, CONSTANTINOP. 116
θύρων ἐπιθῆναι καταξιωθῶ, φησέ: μεγίστην ἡγοῦ- — ματικὸν, ταύτας προεθάλλοντο τὰς προφάσεις, ὁ μὲν
μαι δωρεὰν, χκἄν µε τῶν τελευταίων ἀριθμῆσειέ τις ὅτι ζεῦγος ὠνήσατο, ὁ δὲ ὅτι ἀγρὸν ἑπριάσατο͵ ὁ δὰ
iv τῷ οἴκῳ «00 Θεοῦ µου. Τὸν Μινδν, Δεσπότην ὁ ὅτι γύμφην ἠγάγετο, ἀλλ᾽ ἐκολάσθησαν ὅμως. ᾿Αναγ-
πόθος ἴδιον ποιεῖται : τοιοῦτον γὰρ ἡ ἀγάπη. "EY tG καῖαι μὲν at αἰτίαι: ἀλλ᾽ ὅταν ὁ Θεὺς καλῆ, ἄπο-
οἴκῳ τοῦ Θεοῦ pov. "O ?O'(W οὐχὶ ώΐ ς;ι.λι>.*.:;:.ε VOV — Aoplav οὔκ ἔχουσι- μετὰ γὰρ τὸν Θεὸν ἡμῖν πάντα
μόνον ἐπιθυμεῖ ἰδεῖν, ἀλλὰ καὶ τὸν οἶκον ἐκείνου ἀνα :
n - z yxala. Μετὰ τὴν ixelvou τιμὴν, τότε τὰ ἄλλα
μόνον, ἀλλὰ καὶ τὸν πυλῶνα” οὐχὶ τὸν πυλῶνα τῆς ἀπολανὲ οδῆς, Τίς vào οἰκέ du i
οἰκίας µόνον, ἀλλὰ καὶ αὐτὸν τὸν στενωπὸν καὶ τὸ «πολανέτω απουσης, i γὰρ οἵκέτης, εἰπε pot, πρὶν
ἄμφοδον : καὶ κἂν ἱμάτιον, κἂν ὑπόδημα ἴδῃ τοῦ φι- ϊ τὴν δεσποτικὴν πληρώσῃ &ακονία3, των *:"ά τὴν
λουμένου, αὐτὸν νοµίζει παρεῖναι τὸν φιλούμενον. ἰδίαν οἰκίαν ἐπιμελήσεταί ποτε; Πῶς οὖν οὐκ ἄτα-
Τοιοῦτοι ἦσαν ol προφῆτα:: ἐπειδὴ τὸν Θεὸν οὐχ Ίον ἐπ᾽ ἀνθρώπῳ μὲν, ἔνθα ψιλὸν ὄνομα d δεσπο-
ἑώρων τὸν ἀσώματον, ἑώρων vbv οἶκον, καὶ διὰ τοῦ τεία, τοσαύτην τοῖς κυρίοις παρέχειν τὴν αἰδῶ καὶ
οἴχου τὴν ἐχείνου 1=α…ωνσ!αν έ:ραν=άζονΞο. Έ-ξελε- τὴν ὑπακοὴν, τὸν δὲ ἀληθῶς Δεσπότην, οὐχ ἡμῶν
ξάμην παραῤῥιπτεῖσθαι & τῳ οἴκῳ τοῦ Θεοῦ HOU μόγον, ἀλλὰ καὶ τῶν ἄνω δυνάµεων, μηδὲ τῆς αὐτῆς
!!"1Μ » fl οἰκεῖν µε &v σκηνώμασιν ώΜψ'τ a. τοῖς ἡμετέροις συνδοῦλοις ἀξιοῦν θεραπείας ; Εῖθε ἣν.
ι:3 αστος τ'6Έος, Β.""… χωρίον, τρὸς ψγ TUYXP'TV — ᾿ υνατὸν ὑμῖν εἰς «b συνειδὸς αὐτῶν εἰσεληλυθέναι,
ποῦ oxou τοῦ Θεοῦ, σκήνωμα ἁμαρτωλῶν ἐστι, χἂν -ότε εἴδετε Bv καλῶς, πδαων - &tv E
δικαστήριον εἴπῃς, κἂν βουλευτήριον, κἂν τὴν ἑκά- καὶ τότε εἴδετε v καλῶς, πόσων τραυμάτων ἔγεμον,
στου οἰκίαν. Kav γὰρ εὐχαὶ γίνωνται ἐκεῖ, κἂν ixc- ὅσας άα.άν0?ς εἶχον. 1Ξ'*',ά΄""*-Ρ ΨΡ T^ Υξεωργικων
τηρίαι, ἀλλ᾽ ἀνάγχη xai φιλονεικίας γίνεσθαι καὶ οὐχκ ἀπολαύουσα χειρῶν, χερσοῦται καὶ ὑλομανεῖ-
μάχας καὶ λοιδορίας, καὶ συλλόγους ὑπὲρ βιωτικῶν οὕτω xal ψυχῆ, πνευματικῆς οὐκ ἀπολαύουσα διδα-
φροντίδων : ὁ δὲ οἶκος οὗτος τούτων καθαρεύει πάν- σκαλίας, ἀκάνθας καὶ τριθόλους ἐκπέμπει, El γὰρ.
των " διὰ τοῦτο, ἐκεῖνα μὲν σκηνώματα ἁμαρτωλῶν, ἡμεῖς ob xaü' ἑκάστην ἡμέραν τῆς τῶν προφητῶν
οὗτος Bb οἶκος τοῦ Θεοῦ : καὶ χαθάπερ λιμὴν πνευ- χαὶ ἀποστόλων µετέχοντες ἀκροάσεως, µόλις κατ-
μᾶάτων καὶ χυμάτων ἀπηλλαγμένος πολλὴν τοῖς ὁρμι- έχομεν θυμὸν, μόλις χαλινοῦμεν ὀργῆν, µόλις κα- —
ζοχένοις -'ιτ).οζι)|.-ς παρέχει τὴν. ἀσφάλειαν, ώτω- δὴ ταστέλλοµεν ἐπιθυμίαν, µόλις ἐκδάλλομεν τηκεδόνα
καὶ ὁ τοῦ Θεοῦ οἶκος, ὥσπερ ἀπό τινος χειμῶνος . - R.f -
"M . . φθόνου, συνεχεῖς ἐπῳδὰς τὰς ἀπὸ τῶν θείων Γραφῶν
τῶν ἕἔξωθεν πραγµάτων τοὺς εἰσιόντας ἐξαρπάζων, ἐπάδο - t m . -αστέλ-
"'μετὰ πολλῆς παρέχει τῆς γαλήνης καὶ τῆς &sqa- Πάδοντες τοῖς ἡμετέροις π εσι, µόλις Χαταστ
λείας ἑστάναι, καὶ τῶν θεῖων ἀνχροᾶσθαι λογίων. Μξ" τὰ ωαΞσχυντα “βηρία” ἐκεῖνοι ol ;-J.'r,öämta
Τοῦτο *b χωρίον ὑπόθεσίς ἐστιν ἀρετῆς, διδασκαλεῖον αύτης ἀπολαύοντες τῆς ἰατρείας, μηδὲ τῆς θείας
φιλοτοφίας: οὐχ Ev συνάξει µόνον, ὅτε ἀχρίασις T'pa- ὑπακούοντες φιλοσαφίας, molav αωτηρίας ἑἐλπίδα
φῶν xai διδασκαλία πνευματικὴ, καὶ συνέδριον Πα- ἔξουσιν, εἰπέ u1 ; Ἐθουλόμην δύνασθαι δεῖξαι τοῖς
τόρων αἰδεσίμων :ἀλλὰ καὶ ἐν παντὶ zi λοιπῷ χαιρῷ, ὑμετέροις ὀφθαλμοῖς τὴν ἐχείνων ψυχὴν, καὶ εἶδετε
ἐπίδηδι τῶν προθύρων µόνον, καὶ εὐθέως ἀπέθου ἂν ῥυπῶσαν, αὐχμῶσαν, κατακεχυμένην, καὶ τετα-
τὰς φροντίδας τὰς βιωτικάς. Εἴσελθε τῶν προθύρων-. πεινωμένην, χαὶ ἀπαῤῥησίαστον, Ὥσπερ γὰρ τὰ
εἴσω, χκαὶ καθάπερ αὔρα τις πνευματικὴ περιίστατα! βαλανείων οὐκ ἀπολαύοντα σώματα αὐχμοῦ καὶ ῥύ-
σου τὴν ψυχῆν. …:"η *j ἠσυχία εἰς φρίκην ἄγει, ξαι που γέµει πολλοῦ: οὕτω καὶ dj φυχῆ, διδασκαλίας οὐκ
διδάσκει φιλοσοφεῖν: ἀνίστησι τὸ φρόνημα, καὶ οὐχ ἀπολαύ μ” 3v τῶν & " uá
ἀφίησι μεμνῆσθαι τῶν παρόντων, μεθίστησί σε ἀπὸ ππολανουσα, πνευμ: "'"'ς'… πολλὴν ν µ.αρΐηµ' -
γἷςς εἰς τὸν οὐρανόν. Εἰ δὲ χωρὶς συνάξεως τοσοῦτον ''' ηε΄ι περιχειμένην 'αὐτῇ τὴν. κηλῖδα, Kai γὰρ
«b χέρδος τῆς ἑνταῦθα παρουσίας, ὅταν προφῆται βαλανεῖόν ἐστι τὰ ἐνταῦθα. πνευματικὸν, τῇ θέρµῃ
πάντοθεν βοῶσιν, ὅταν ἀπόστολο: εὐανγελίζωνται, Τοῦ Πνεύματος πάντα ἀποσμῆχον ῥύπον» μᾶλλον δὲ .
Όὅταν ὁ Χριστὸς Ev μέσῳ εἰστήκῃ, ὅταν Πατῆρ &mo- οὐχὶ ῥύπον ἀποσμῖχον µόνον τὸ τοῦ Πνεύματος πὺρ,
δέχητα: τὰ γινόµενα, ὅταν [150] Πνεῦμα ἅγιον παρ- ἁἀλλὰ χαὶ βαφήν. Ἐὰ» γὰρ ὧσι, φησὶν, αἱ ἁμαρτίαι
έχῃ τὴν οἰχκείαν ἀγαλλίασιν, πόσης μὲν ὠφελείας — (151] ὑμῶν ὡς φοινικοῦ», ὡς χιόνα ἱευκανῶ κἂν
ἐμπλησθέντες ob παρόντες ἀπέρχονται! ol ἀπόντες μετὰ τῆς αὐτῆς, φησὶν, ἀκριθείας τῶν ἁμαρττμά-
δὲ πόσην ζηµίαν ὑτπομένουσιν { των 6 ῥύπος δάκῃ τῆς φυχῆς τὴν οὐσίαν, ὡς εἰς ἕξιν
Ἐδουλόμην εἰδέναι ποῦ διατρίδουσιν ol τᾶς συν- %φ* ἀκίνητον καταστῆναι, καὶ οὕτως ἐγὼ δύναμαι
άζεως καταφρονήσαντες, τί κατέἐσχεν αὐτοὺς, καὶ τῆς Ξϊς τὴν ἑναντίαν αὐτὴν καταττῆσαι ποιότητα: ἀρχεῖ
ἱερᾶς ταύτης τραπέζης ἀπήγανε, περὶ τίνων ἡ διά- Yàp νεῦσαι, καὶ πᾶντα ἀφανίζεται τὰ ἁμαρτήματα.
Ἆεξις. Μᾶλλον δὲ οἶδα σαφῶς- ἢ γὰρ περὶ ἀτόπων β’. Ταῦτα λέγω, οὐχ ἵνα ὑμεῖς ἀκούσητε : οὐδὲ γὰρ
καὶ χαταγελάστων πραγμάτων διαλέγονται:, ἣ βιωτι- ὑμεῖς δεῖσθε τῶν φαρμάκων, διὰ τὴν τοῦ Θεοῦ χάριν:
καῖς εἶσι προστλωµένοι φροντίσιν: ἁμφοτέρων 6E d  ἀλλ' ἵνα ἐκεῖνοι 6 ὑμῶν µάθωσιν. El δὲ ἐδυνάμην
διατριθὴ συγγνώμης ἀπεστέρηται, xal χόλασιν ἔχει εἰδέναι τοὺς τόπους Ev οἷς συλλέγοντα:, οὐκ ἂν ἡνώ-
τὴν ἐσχάτην. Kai περὶ μὲν τῆς προτέρας οὐδὲ λάγου χλησα τὴν ὑμετέραν ἀγάπην: G2X ἐπειδη ἀδύνατόν
δεῖ, οὔτε ἀποδείξεως * ὅτι δὲ καὶ ol τὰ τῆς οἰκίας µοι & ὄντι τοσοῦτον εἰδέναι δῆμον, ὑμῖν ἐγχειοίζω
ἡμῖν προδαλόµενοι πράγµατα, καὶ τὴν ἀφόρητον  τῶν ἀδελφῶν τῶν ὑμετέρων τὴν θεραπείαν: ἐπιμε-
ἐκεῖθεν ἀνάγχην λέγοντες, οὐδὲ οὗτοι ὀύνανται συγ. λήσααθε τῶν ἀδελφῶν τῶν οἰχείων, ἐπισπάσασθε,
γνώμης τυχεῖν, ἅπαξ τῆς ἑδδομάδος ἐνταῦθα καλού- καλέσατε. Οἶδα ὅτι πολλάχις τοῦτο ἐποιήσατε ἀλλ'
µενοι, καὶ οὐδὲ τότε ἀνεχόμενοι τὰ πιευματικὰ τῶν οὐδὲν τὸ πολλάχις τοῦτο ποιῆσαι, &X ἕως τότε
γτῖνων προτιμῆσα: πραγµάτων, ἀπὸ τῶν Εὐαγγελίων — ποιῆσαι, ἕως ἂν πείσητε καὶ ἐλκύσητε. Οἶδα ὅτι
θΏλον. Κάὶ γὰρ ol κληθέντες ἐπὶ τὸν γάμον τὸν πνεὺ- ὄνωγλσατε, ὅτι φορτικὶ πολλάχις ἑνομίσθητε, ὅτι
